\documentclass[a4j,20pt,slide]{ltjsarticle}
\usepackage[ipa]{luatexja-preset}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{url}
\usepackage[pdfencoding=auto]{hyperref}
\hypersetup{
  bookmarksnumbered=true,
  colorlinks=true,
  pdftitle={オープンソース格子ボルツマン法フレームワークwaLBerlaを試してみた},
  pdfsubject={オープンCAE勉強会@関西},
  pdfauthor={今野 雅 / IMANO Masashi (東京大学情報基盤センター客員研究員)}
}
\renewcommand{\lstlistingname}{Code}
\lstset{
  basicstyle={\footnotesize\ttfamily},
  commentstyle=\color{blue},
  rulecolor=\color{black},
  frame={tb},
  backgroundcolor={\color[gray]{.97}},
  breaklines=true,
  columns=[l]{fullflexible},
  numberstyle={\scriptsize},
  keepspaces=true,
  showstringspaces=false
}
\definecolor{grayColor}{gray}{0.2}
\lstdefinelanguage{BashScript}{
  language={bash},
  numbers=left
}
\lstdefinelanguage{OpenFOAM}{
  basicstyle={\scriptsize\ttfamily},
  numbers=left,
  morecomment  = [s][\color{grayColor}]{/*}{*/},
  morecomment  = [l][\color{blue}]{//},
  morecomment  = [l][\color{magenta}]{//!}
}
\lstdefinelanguage{DatFile}{
  basicstyle={\footnotesize\ttfamily},
  frame={tb},
  numbers=left,
  backgroundcolor={\color[gray]{.97}},
  morecomment  = [l][\color{blue}]{\#},
  morecomment  = [l][\color{magenta}]{\#\!}
}
\lstdefinelanguage{Command}{
  basicstyle={\footnotesize\ttfamily\color{red}},
  frame={trbl},
  backgroundcolor={\color[gray]{1}},
  morecomment  = [l][\color{blue}]{\#},
  morecomment  = [l][\small\color{black}]{\#\#},
  morecomment  = [l][\color{magenta}]{\#\!}
}
\lstdefinelanguage{CommandLocal}{
  basicstyle={\footnotesize\ttfamily\color{red}},
  frame={trbl},
  backgroundcolor={\color[gray]{0.97}},
  morecomment  = [l][\color{blue}]{\#},
  morecomment  = [l][\color{magenta}]{\#\!}
}
\lstdefinelanguage{CommandOutput}{
  basicstyle={\footnotesize\ttfamily},
  frame={tb},
  backgroundcolor={\color[gray]{.97}},
  morecomment  = [l][\color{blue}]{\#},
  morecomment  = [l][\color{magenta}]{\#\!}
}
\title{オープンCAE勉強会@関西\\「オープンソース格子ボルツマン法フレームワークwaLBerlaを試してみた」}
\author{今野 雅 / IMANO Masashi\\(東京大学情報基盤センター客員研究員)}
\date{2021年5月15日}
\pagestyle{plain}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{plain}
\section{はじめに}
\begin{itemize}
\item
  \href{https://www.walberla.net/}{waLBerla}は，
  ドイツ・エルランゲンにあるニュルンベルグ大学・コンピュータサイエンス学科のUlrich Rüde教授らが開発している
  オープンソース格子ボルツマン法フレームワーク
\item 
  \href{https://erc.europa.eu/projects-figures/erc-funded-projects}{European Research Council}などが
  Foundを出しているようだ．
\item
  ライプニッツ研究センター(LRZ)にある
  \href{https://doku.lrz.de/display/PUBLIC/SuperMUC-NG}{SuperMUC-NG}などの
  スパコンにおいて高い性能を出している．
  (\href{https://www.youtube.com/watch?v=kUPf__THVZs}{YouTube動画})
  (\href{https://www.researchgate.net/publication/261000589_A_Framework_for_Hybrid_Parallel_Flow_Simulations_with_a_Trillion_Cells_in_Complex_Geometries}{関連論文})
\item
  東京工業大学の学術国際センター副センター長（先端研究担当）
  の\href{http://www.sim.gsic.titech.ac.jp/Japanese/Member/taoki.html}{青木尊之教授}が，
    Ulrich Rüde教授らとの共同研究でwaLBerlaをGPGPU用に移植しており，
    2012年3月に TSUBAME を用いて 1000 GPU までの実行性能を検証している.
    (\href{https://www.researchgate.net/publication/269877807_Performance_Modeling_and_Analysis_of_Heterogeneous_Lattice_Boltzmann_Simulations_on_CPU-GPU_Clusters}{関連論文})
    (\href{https://www.gsic.titech.ac.jp/sites/default/files/nenpou2011.pdf}{東京工業大学の学術国際センター2011年度年報} pp.71)
  \item
    衝突モデルとして，
    基礎的なSRT(single-relaxation-model)以外にも，
    TRT(two-relaxation-time )，
    MRT(multi-relaxation-model)，
    Cumulantモデルなども実装されている．
  \item
    AMR(Adaptive Mesh Refinement)も実装されている．
\end{itemize}
\section{格子ボルツマン法に関する日本語の書籍・論文・WEBサイト}
\begin{itemize}
\item
  書籍
  \begin{itemize}
  \item
    \href{https://www.amazon.co.jp/dp/4339046582}{蔦原道久: 格子ボルツマン法・差分格子ボルツマン法}
  \item
    \href{https://www.amazon.co.jp/dp/4621304763}{稲室隆二, 吉野正人, 鈴木康祐: 格子ボルツマン法入門: 複雑境界および移動境界流れの数値計算法}
  \item
    \href{https://hammamania.booth.pm/items/1575887}{はんままにあ: Palabosで遊ぼう}
  \end{itemize}
\item
  論文
  \begin{itemize}
  \item
    \href{https://www.nagare.or.jp/download/noauth.html?d=38-2_tokushu9.pdf&dir=87}{長谷川雄太・青木尊之・小林宏充・白﨑啓太: 細分化格子LBMの複数GPU計算に基づく自転車の集団走行の空力計算}
  \item
    その他多数
  \end{itemize}
\item
  WEBサイト
  \begin{itemize}
  \item
    \href{http://www.sim.gsic.titech.ac.jp/Japanese/Gallery/index.html}{東京工業大学青木尊之研究室のgraphics gallery}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\section{ビルド方法}
\begin{itemize}
\item
  公式のビルド方法
  (\href{https://www.walberla.net/doxygen/setup_instructions.html}{URL})
\item
  依存パッケージをインストール
  \begin{itemize}
  \item
    コンパイラ: c++14対応のc++コンパイラ (必須)
  \item
    cmake:version 3.10 以上 (必須)
  \item
    qt4: guiを用いる場合(version 5以上では駄目)
  \item
    \href{https://www.graphics.rwth-aachen.de/software/openmesh/}{openmesh} obj形式など形状データを用いる場合
  \item
    mpiライブラリ: mpi並列解析を行う場合
  \item
    cuda: gpuで解析を行う場合
  \item
    他にも，boost, fftw, pfft など
\end{itemize}
\item
  gitで\href{https://i10git.cs.fau.de/walberla/walberla}{リポジトリ}を取得
\item
  cmakeでビルド環境を設定
\item
  フレームワーク等をmake
\item
  アプリケーションをmake
\end{itemize}
\section{macosx(catalina, intel)でパッケージ管理にhomebrewを用いる場合のビルド方法例}
\begin{itemize}
\item
  xcodeをインストール
\begin{lstlisting}[language={command}]
xcode-select --install
\end{lstlisting}
\item
  念のためbrewをupgrade(必須ではない)
\begin{lstlisting}[language={command}]
brew upgrade
\end{lstlisting}
\item
  \href{https://github.com/cartr/homebrew-qt4/blob/master/readme.md}{brewでqt4をインストール}
\begin{lstlisting}[language={command}]
brew tap cartr/qt4
brew install qt@4
\end{lstlisting}
\item
  brewで他のパッケージをインストール (pfftはbrewに無いようなので，fft moduleはあきらめる)
\begin{lstlisting}[language={command}]
brew install boost fftw open-mesh openmpi
\end{lstlisting}
\item
  brewで他のパッケージをインストール (pfftはbrewに無いようなので，fft moduleはあきらめる)
\begin{lstlisting}[language={command}]
pip3 install lbmpy
\end{lstlisting}
\item
  gitで\href{https://i10git.cs.fau.de/walberla/walberla}{リポジトリ}を取得
\begin{lstlisting}[language={command}]
git clone https://i10git.cs.fau.de/walberla/walberla
\end{lstlisting}
\item
  build用ディレクトリを作成
\begin{lstlisting}[language={command}]
cd walberla
mkdir build
cd build
\end{lstlisting}
\item
  cmake環境作成
\begin{lstlisting}[language={command}]
cmake ..
\end{lstlisting}
\item
  ccmakeで設定を変更
\begin{lstlisting}[language={command}]
ccmake .
# 例えばguiを有効にする場合には，WALBERLA_ENABLE_GUI を ON に変更
c # Configure
e # Press [e] to exit screen
g # Generate
\end{lstlisting}
\item
  ビルド(そんなに時間はかからない)
\begin{lstlisting}[language={command}]
make -j ビルド並列数 &> log.make &
\end{lstlisting}
\end{itemize}
\section{チュートリアルの実行方法}
\begin{itemize}
\item
チュートリアルのビルドディレトリに移動
\begin{lstlisting}[language={command}]
cd apps/tutorials/basics
\end{lstlisting}
\item
チュートリアルのバイナリを実行
\begin{lstlisting}[language={command}]
./01_Tutorial_BlocksAndFields1
\end{lstlisting}
\item
デモ
\end{itemize}
\input{../../share/doc/copyright.tex}
\end{document}
